@inproceedings{Arens-G-Moreno-Boughanem-Callebert:JEP-TALN:2024,
    author = "Arens, Maxime and G Moreno, Jose and Boughanem, Mohand and Callebert, Lucile",
    title = "R\'e\'equilibrer la distribution des labels tout en \'eliminant le temps d'attente inh\'erent dans l'apprentissage actif multi-label appliqu\'e aux transformers",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 2 : traductions d'articles publi\'es",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "16-17",
    note = "",
    abstract = "L'annotation des donn\'ees est cruciale pour l'apprentissage automatique, notamment dans les domaines techniques, o\`u la qualit\'e et la quantit\'e des donn\'ees annot\'ees affectent significativement l'efficacit\'e des mod\`eles entra{\^\i}n\'es. L'utilisation de personnel humain est co\^uteuse, surtout lors de l'annotation pour la classification multi-label, les instances pouvant \^etre associ\'ees \`a plusieurs labels.L'apprentissage actif (AA) vise \`a r\'eduire les co\^uts d'annotation en s\'electionnant intelligemment des instances pour l'annotation, plut\^ot que de les annoter de mani\`ere al\'eatoire. L'attention r\'ecente port\'ee aux transformers a mis en lumi\`ere le potentiel de l'AA dans ce contexte.Cependant, dans des environnements pratiques, la mise en \oe uvre de l'AA rencontre des d\'efis pratiques. Notamment, le temps entre les cycles d'AA n'est pas mis \`a contribution par les annotateurs. Pour r\'esoudre ce probl\`eme, nous examinons des m\'ethodes alternatives de s\'election d'instances, visant \`a maximiser l'efficacit\'e de l'annotation en s'int\'egrant au processus de l'AA. Nous commen\c{c}ons par \'evaluer deux m\'ethodes existantes, en utilisant respectivement un \'echantillonnage al\'eatoire et des informations de cycle d'AA p\'erim\'ees. Ensuite, nous proposons notre m\'ethode novatrice bas\'ee sur l'annotation des instances pour r\'e\'equilibrer la distribution des labels. Notre approche att\'enue les biais, am\'eliore les performances du mod\`ele (jusqu'\`a une am\'elioration de 23 \\% sur le score F1), r\'eduit les disparit\'es d\'ependantes de la strat\'egie (diminution d'environ 50 \\% sur l'\'ecart type) et diminue le d\'es\'equilibre des libell\'es (diminution de 30 \\% sur le ratio moyen de d\'es\'equilibre).",
    keywords = "apprentissage actif,transformers,temps d'attente,distribution des labels,multi-labels",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/3178.pdf"
}
